\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage[a4paper,margin=24mm]{geometry}

%~ \setmainfont[
    %~ Path           = libre-baskerville/,
    %~ Extension      = .otf,
    %~ Ligatures      = TeX,
    %~ BoldFont       = LibreBaskerville-Bold,
    %~ ItalicFont     = LibreBaskerville-Italic
%~ ]{LibreBaskerville-Regular}

%~ https://www.fontsquirrel.com/fonts/libre-baskerville

%~ \setmainfont{LibreBaskerville}

\setmainfont{EBGaramond}
[
  Extension      = .otf ,
  UprightFont    = *-Regular,
  ItalicFont     = *-Italic,
  BoldFont       = *-Bold,
  BoldItalicFont = *-BoldItalic,
  Numbers        = Lowercase,
  Ligatures      = Discretionary,
  Style          = Swash
]
% https://texnique.fr/osqa/questions/8423/lualatex-et-ligatures

\setlength{\columnsep}{6mm}

\begin{document}

\begin{center}
\Large
Combat de la philosophie moderne contre la raison.
\end{center}

\thispagestyle{empty}

C'est une source féconde d'erreurs, lorsqu'on traite une question relative à la société, de la considérer seule, et sans \textit{rapport} aux autres questions, parce que la société elle-même n'est qu'un ensemble de relations et de \textit{rapports}, et que, dans le corps social dans tout corps organisé, c'est-à-dire dont les parties sont disposées dans de certains \textit{rapports} entre elles relatifs à une fin déterminée, la cessation des fonctions vitales ne vient pas de l'anéantissement des parties, mais de leur déplacement et du dérangement de leurs \textit{rapports}.

Comment, en effet, traiter du divorce, qui désunit le père, la mère, l'enfant, sans parler de la société, qui les réunit ? Comment traiter de l'état domestique de société ou de la famille, sans considérer l'état public ou politique qui intervient à sa formation, pour en garantir la stabilité et en assurer les effets ? Mais la raison du pouvoir domestique, qui réunit les hommes dans la famille, la raison du pouvoir public, qui réunit les familles en corps d'État, ne se trouvent au fond ni dans l'homme ni dans la famille ; car l'homme est par lui-même indépendant de tout autre homme, et la famille de toute autre famille. Il faut donc remonter au pouvoir suprême universel sur les êtres ; je veux dire à la connaissance d'un être supérieur à l'homme, et préexistant à la société humaine, dont la volonté conservatrice des êtres créés se manifeste dans un ordre déterminé de \textit{rapports}, lesquels, exprimés par des lois, constituent le pouvoir humain, et par conséquent la société ; pouvoir universel de Dieu sur les hommes, devoirs des hommes envers Dieu, qui expliquent l'inexplicable pouvoir de l'homme sur l'homme et les devoirs qui en découlent ; pouvoir divin, dont la connaissance et le culte sont l'objet de la \textit{religion} ou de la société qui unit, qui lie, de \textit{religare,} parce qu'elle est le lien et la raison des autres sociétés.

C'est là la marche de la raison, mais ce n'est pas celle de la philosophie moderne ; et puisque la question qui nous occupe, la première et la plus fondamentale de toutes les questions sociales, est le champ de bataille où cette philosophie combat depuis si longtemps contre la raison, on me permettra d'exposer ici avec quelque détail le sujet de leur querelle, et ses effets sur la société.

%~ \smallskip
%~ \medskip
%~ \bigskip

\begin{flushright}
\large
\textsc{bonald}, \textit{Du divorce}, discours préliminaire.
\end{flushright}
\end{document}
